\section{Einleitung}
%Die Frage ``Wann sind sich zwei wissenschaftliche Publikationen ähnlich?'' wird oft gestellt und ist für Anwendungen wie automatisierte Klassifikation von wissenschaftlichen Arbeiten oder Recommendersysteme, die einer Leserin weitere interessante Papers, die mit ihrer Forschung zu tun haben, empfehlen, von hoher Relevanz.
%Es existieren bereits mehrere Ansätze, die versuchen, eine Antwort darauf zu geben.
%Die meisten davon beschränken sich jedoch auf 1-2 Publikationsmerkmale.
%Es gibt zahlreiche Studien, die bibliometrische Ähnlichkeitsmaße vorschlagen, die auf Kozitationen, Koautorenschaften oder bibliographischer Kopplung beruhen.
%Ziel dieser Arbeit ist es, möglichst viele von den zu einer wissenschaftlichen Publikation vorhandenen Metadaten und ihre Relationen unter einander semantsich zu erfassen, sodass all diese unter einer geeigneten Gewichtung in der Definition eines Ähnlichkeitsmaßes mit einbezogen werden können.
%Der Analyse zugrundeliegende Datensatz sind die Metadaten aller Publikationen vom Zentralblatt Mathematik mit dem Stand März 2012.

\subsection{Motivation}
Der Begriff \textit{Ähnlichkeit} in Zusammenhang mit wissenschaftlichen Arbeiten ist für die Forschung allgemein von besonderer Relevanz.
Wissenschaftlerinnen, die sich für ein bestimmtes Thema interessieren oder auf einem bestimmten Feld forschen, sind stets daran interessiert, Publikationen zu finden, die anderen Artikeln, die sie bereits gelesen haben, ähnlich sind.
Das Thema von automatisierter Klassifikation von wissenschaftlichen Arbeiten ist auch sehr aktuell: derzeitig werden diese in wissenschaftlichen Datenbanken vorwiegend per Hand durch Experten klassifiziert, ein langwieriger und kostspieliger Prozess.
Deshalb wird schon länger versucht ein möglichst präzises Ähnlichkeitsmaß für Publikationen zu definieren.
Frühere Ansätze beschränken sich jedoch auf 1-2 Publikationsmerkmale, was die Frage aufwirft, inwiefern diese genau genug sind.
\\
\\
Titel, Thema, Autor, Erscheinungsjahr, Journal und Literaturverweise sind nur einige für eine wissenschaftliche Publikation relevante Metadaten.
Diese stehen in bestimmten Relationen zueinander.
Es gibt schon mehrere Repräsentationen von wissenschaftlichen Arbeiten: Zitations- oder Koautorgraphen berücksichtigen aber beispielsweise nur Referenzen oder Autoren.
Zusätzliche Metadaten können jedoch für eine Analyse ebenfalls bedeutende und interessante Einsichten bringen.
\\
\\
Durch den Aufbau eines semantischen Netzes, das alle zu einer Publikation relevanten Informationen enthält, soll ein allgemeineres Modell für wissenschaftliche Publikationen entwickelt werden.
Durch die Berücksichtigung der in diesem Modell erfassten semantischen Relationen wird dann versucht, ein möglichts genaues Ähnlichkeitsmaß für wissenschaftliche Publikationen zu entwerfen. %vlt beispiele (A ist Autor von Paper P, P ist Journal C erschienen, hat X,Y,Z als Keywords usw)
%Ein gutes Ähnlichkeitsmaß findet mehrere Gebräuche: es kann bei automatischer Klassifizierung von Arbeiten in einer wissenschaftlichen Datenbank oder als Ausgangspunkt für das Vorschlagen verwandter/relevanter Dokumente eingesetzt werden.
\\
\\
Frühere Entwürfe von Ähnlichkeitsmaßen sind rein textbasiert \cite{Giles98citeseer} oder beziehen nur bibliometrische Kategorien wie Zitationsanalysen (von direkten Zitaten, Kozitationen oder bibliographischen Kopplungen) oder Koautorenschaften ein \cite{Kessler:1963} \cite{Small_1973} \cite{DBLP:journals/corr/abs-1109-1059}. %referenz!
Das Erste dieser Verfahren kann nur eingeschränkt angewandt werden: bei sehr großen Dokumentenmengen oder in Fällen, wo die Dokumente auf verschiedenen Sprachen vorliegen, ist ein textbasiertes Ähnlichkeitsmaß eher unpraktikabel.
Zudem bleibt die semantische Bedeutung von Termen unbekannt, was die Resultate verfälschen kann \cite{gottwaldrecommender}.
Das zweite Verfahren bringt mit sich den Nachteil, dass nur das Vorhandensein eines Zitates und nicht der Grund des Zitierens registriert wird, was auch zu einem verzerrten Ähnlichkeitsbild führen kann. %evtl referenz!
Das Problem würde auch in den Fällen auftreten, in denen wir Ähnlichkeit aufgrund von anderen Einzelkategorien definieren würden.
Ein quellenbasiertes Ähnlichkeitsmaß wäre zum Beispiel problematisch, da nicht alle Artikel zu einem bestimmten Themengebiet in den selben Kernjournalen veröffentlicht werden, sondern auch immer wieder in Zeitschriften erscheinen, wo man eine Veröffentlichung nicht erwartet hat \cite{frank2009einfuehrung}.
\\
\\
Indem alle Metadaten zu einer Publikation und ihre semantische Erfassung in eine neue Definition integriert werden, sollen genauere Ergebnisse erzielt werden.


% themabeschreibung (vlt mit beispiel)
% und wir wollen das machen, weil... (warum ist die frage wichtig/interessant)
% forschungszusammenhang: was gibts schon zum thema, was ist das neue


\subsection{Zielsetzung}
% define keywords/schlüsselkonzepte
% Was will ich damit erreichen/ Welche Ergebnisse strebe ich an?
% Datensatz
% Verfahren
% benutzte Werkzeuge

Ziel dieser Arbeit ist es zunächst ein semantisches Netz zu modellieren, das alle zu einer mathematischen Publikation relevanten Metadaten berücksichtigt und mathematische Publikationen zueinander in Relation stellt.
Im zweiten Teil der Arbeit wird dieses Netzwerk als Grundlage für die Formulierung eines Ähnlichkeitsmaßes und Ähnlichkeitsanalysen verwendet.
Das vorgeschlagene Ähnlichkeitsmaß wird in Anlehnung an den schon existierenden Maßen SimRank \cite{simrank2002}, P-Rank \cite{ZhaoHS09} und C-Rank \cite{DBLP:journals/corr/abs-1109-1059} rekursiv definiert.
Hierbei werden nicht nur Zitationen, sondern auch andere semantische Relationen zwischen einer Publikation und ihren einzelnen Metadaten, wie z.B Autor, Quelle, Erscheinungsjahr und Keywords, gezählt.
%wie sieht es aus?
Die Qualität des definierten Ähnlichkeitsmaßes wird ermittelt, indem die Ergebnisse, die es liefert, mit der schon im Datensatz durch Fachexperten vergebenen MSC-Klassifizierung\footnote{Die Mathematical Subject Classification (MSC) ist eine Klassifizierungskonvention, die durch die wissenschaftlichen Datenbanken Mathematical Reviews und das Zentralblatt Mathematik genutzt wird. Für den Aufbau siehe http://www.ams.org/mathscinet/msc/msc2010.html} verglichen werden.
\\
\\
Der der Ausarbeitung zugrundeliegende Datensatz beinhaltet die Metadaten und MSC-Klassifikationen von ca. $2,900,000$ Publikationen vom Zentralblatt Mathematik\footnote{http://www.zentralblatt-math.org/zbmath/}, FIZ Karlsruhe.
%wie wird das Ähnlichkeitsmaß definiert/evaluiert (Verfahren + Werkzeuge)

\subsection{Aufbau der Arbeit}

Im Weiteren wird diese Arbeit folgendermaßen aufgebaut:
\\
Kapitel 2 stellt die theoretischen Grundlagen der Bibliometrie vor, beschreibt semantische Netzwerke als eine Möglichkeit der Wissensrepräsentation und stellt Zusammenhänge zu schon vorhandenen Studien her.
In Kapitel 3 werden die Eigenschaften und Besonderheiten vom zmath-Datensatz, das modellierte semantische Netz, sowie die Abbildung der Metadaten auf das entworfene Schema betrachtet und ein Ähnlichkeitsmaß für mathematische Publikationen definiert.
Kapitel 4 untersucht den zugrundeliegenden Datensatz auf Ähnlichkeiten mit Hilfe des bereits erarbeiteten Ähnlichkeitsmaßes und stellt eine detaillierte Auswertung der erzielten Ergebnisse dar.
Kapitel 5 gibt einen Ausblick und schlägt Ansätze für weiterführende Untersuchungen vor und fasst nochmal abschließend die Arbeit zusammen.

%-present the subject, it could be with an example
%-define the important words
%-present the hypothesis + arguments etc.
%-describe how the body is organized

%Quite literally, the Introduction must answer the questions, "What was I studying? Why was it an important question? What did we know about it before I did this study? How will this study advance our knowledge?"

