\section{Grundlagen}
% Vlt Reihenfolge von Bibliometrie und Semantische Netzwerke umdrehen

\subsection{Bibliometrie}
% Ganz kurz was ist die Bibliometrie, Forschungsschwerpunkt
% Was sind wichtige Parameter/Kenngrößen, die für uns relevant sind/wir verwenden
% was sind die Kritikpunkte dran/ Warum glaube ich, dass diese Kenngrößen alleine nicht genug sind, um Ähnlichkeit zu definieren

Die untersuchte Problemstellung, die angewandten Methoden oder die Kombination von beiden müssen bei einer wissenschaftlichen Arbeit neu sein, damit diese in ihrem Forschungsfeld einen Mehrwert hat.
Frank Havemann beschreibt Bibliometrie als die Disziplin, die nachweisbare und adäquate Methoden anbietet, um diese Aufgabe zu lösen \cite{frank2009einfuehrung}.
Ferner wird Bibliometrie als ein Versuch, ``Ordnung im heutigen Informationsflut zu schaffen'' \cite{NAB2004} bezeichnet.
Rafael Ball und Dirk Tunger schlagen folgende Definition vor: ``Anwendung mathematischer und statistischer Methoden zur Erklärung der Prozesse von schriftlichen Mitteilungen'' \cite{bibliogrundw2005}.
\\
\\
Der Begriff $Bibliometrie$ existiert seit 1969 und ist auf A. Pritchard zurückzuführen, auch wenn die ersten bibliometrischen Analysen schon bereits am Anfang des 20. Jahrhunderts durchgeführt wurden.
Diese zeigen die Wahrnehmung von Facharbeiten, den Einfluss einzelner Autoren (oder Publikationen), ihre Integration in der entsprechenden Forschungsgemeinschaft und ihre internationale Präsenz auf.
Es werden, unterm anderen, folgende Gegenstände quantitativ untersucht: die Trendentwicklung der Forschungsschwerpunkte einer bestimmten wissenschaftlichen Disziplin, die Produktivität, die Resonanz oder den Einfluss eines Autors, einer Forschergruppe oder eines Forschungsinstituts, die Internationalität und die Kooperationsbereitschaft auf einem bestimmten Forschungsfeld.
Die mit den bibliometrischen Methoden gewonnenen Erkenntnisse werden oft als Ausschlag gebend bei neuen Literaturbeschaffungen in Bibliotheken, oder als Ausgangspunkt für eine leistungsorientierte Mittelvergabe in Wissenschaft und Forschung eingesetzt.
\\
\\
Die Zitatenanalyse ist ein der Kerngebiete der Bibliometrie.
Sie untersucht die Beziehungen zwischen wissenschaftlichen Arbeiten aufgrund der Zählung von im Literaturverzeichnis angegebenen Quellen.
% Bilder!!!
\\
\\
Eine Ausprägung der Zitatenanalyse ist die bibliographische Kopplung.
Zwei Publikationen werden als bibliographisch gekoppelt bezeichnet, wenn sie ein gemeinsames früheres Werk zitieren.
Die bibliographische Kopplung ist ein nützlicher Indikator, um Beziehungen zwischen frisch publizierten Arbeiten herzustellen, bzw. zwischen Artikeln, die in einem geringen zeitlichen Abstand publiziert worden sind.
Mehrere Studien kennzeichnen zwei Publikationen desto ähnlicher, je stärker bibliographisch gekoppelt diese sind (d.h. je mehrere gemeinsamen Quellen diese zitieren).
\\
\\
Eine andere Variante von Zitatenanalyse ist die Kozitation.
Eine Kozitation von zwei oder mehreren Arbeiten liegt vor, wenn alle diese von einer dritten gemeinsam zitiert werden.
Laut Kim und Barnett \cite{DBLP:conf/amcis/KimB08} werden Cluster von häufig kozitierten Dokumenten als stark zusammenhängend betrachtet.
% "Clusters of highly co-cited documents are considered to have high mutual dependance"\cite{DBLP:conf/amcis/KimB08}
\\
\\
Aufgrund dieser beiden Ausprägungen der Zitatenanalyse und auch noch der einfachsten und nageliegendsten: dem direkten Zitat, werden Zitationsnetzwerke aufgebaut.
Das sind Graphen, deren Knoten für Publikationen stehen und wo jede Kante eine Zitation veranschaulicht.
Auf der Basis von Zitationsnetzwerken können Cluster von eng zusammenhängenden Dokumenten ermittelt werden.
Die gerichteten Kanten eines solchen Graphen stehen auch für eine zeitliche Richtung - das zitierte Paper ist stets älter als die Arbeit, von der es zitiert wird.
Viele Experten schlagen Ähnlichkeitsmaße vor, die über die Abstände in einem Zitationsnetzwerk definiert sind.
\\
\\
Auch wenn diese Herangehensweise als ein sinnvoller erster Ansatz erscheint, die Ähnlichkeit zwischen zwei wissenschaftlihen Arbeiten zu ermitteln, werden bei näherer Betrachtung mehrere Probleme/Kritikpunkte aufgedeckt:

% Probleme von bibliometrischen Verfahren als Ähnlichkeitsindikatore, zusammengefasst:
% Selbstzitate (Leute pushen ihre Parameter hoch/ Druck von Herausgebern von Journalen, dass Zitate auf dem Journal gemacht werden)
% "Dankbarkeitszitate"
%Leute, die sich (persönlich) kennen, tendieren dazu sich auch öfters zu zitieren gegenseitig
% Zitate, die andere Arbeiten referenzieren ohne Konsultieren des Originalwerks (z.b. bei Quellen von meinen Quellen übernommen)
% Rechtschreibfehler in Zitate - das zitierte Werk kann nicht eindeutig bestimmt/wiedergefundnen werden
% Zitate von Standardwerken(Authorities)/Reviewartikel(haben auch selber lange Referenzlisten) sind oft
% Frühere Werke werden öfters zitiert/ aber auch Literatur tut veralten (Anzahl von Zitationen nimmt im zeitlichen Verlauf ab)
% Manchmal werden die Zitate weggelassen
% Es dauert, bis sich eine Arbeit etabliert hat, und es angefangen wird, dass sie zitiert wird - Ähnlichkeit kann nicht nur auf Grund von Zitationen festgestellt werden
% Problem für Ähnlichkeit: 2 Arbeiten, die eine 3. zitieren, können sich womöglich auf komplementäre Aspekte davon beziehen
% Problem Nr 2: Standardwerke und frühere Werke werden öfter zitiert
% Problem Nr 3: Es gibt viele Selbstzitationen, die bestimmte Parameter (Rankings auf Grund von Zitationszahlen/etc) hochpuschen wollen
% Problem Nr 4: Artikel mit langen Referenzlisten sind tendenziell stärker bibliographisch gekoppelt als solche mit kurzen Listen, wenn man nur die Anzahl der zusammen zitierten Arbeiten zählt - Ansatz zur Normalisierung relative bibliographische Kopplung (Jaccard- und Salton-Index), messen die Kopplung bezogen auf die Länge der Referenzlisten


% Koautorenschaft:
% Def:

% Probleme wenn (Ko-)Autoren als Ähnlichkeitskenngröße genutzt werden:
% Es wird oftmals nur der 1. Autor pro Paper berücksichtigt - verzerrtes Bild, manche erhalten mehr Anerkennung, etc (wobei neuere Analysen den Beitragsanteil eines Autors zu einem Paper bestimmen, in dem sie durch die Anzahl der Koautoren teilen)
% Bei langen Autorenlisten sind manche Autorinnen nur teilweise im Thema involviert
% Der selbe Autor(in) taucht oft unter verschiedenen Namen auf (Martin, J.; Martin, J.M.; Martin, James); einfaches Stringmatching scheitert
% Ein oft vorkommende Name, der sich auf verschiedene Personen bezieht, kann versehntlich aggregiert werden (Smith)
% -> Lösung für die letzten 2: Benutzen eines eindeutigen Identifiers für jeden Autor (unser Datensatz hat das)

% Pearsons Korrelationskoeffizient (wird auch oft für Ähnlichkeitsmessungen verwendet)
% für jetzt lasse ichs erstmal


\subsection{Semantische Netzwerke}
% Was sind semantische Netzwerke
% Warum sind sie in unserem Fall wichtig?/Warum haben wir uns für so eine Wissensrepräsentation entschieden?
% (Wissensrepräsentationen sollen die folgenden Eigenschaften haben: eindeutig sein; klar und konsistent sein; adäquat für die Ziele, für die wir sie brauchen, sein; Rechnen drauf soll möglich sein/sollen berechenbar sein

% das und das unten kommt aus \cite{Bench-Capon:1990:KR}


% Entitäten als Knoten
% Relationen zwischen denen als Kanten
% Klassen vs Individuen
% Klassen und Individuen können auch Attribute haben
% Charakteristik: die Informationen zu einem bestimmten Objekt werden in der Nähe von diesem Objekt geclustert

% und außerdem (für Ontologien):
% Restriktionen
% Regeln
% Axiome
% Events

\subsection{Verwandte Arbeiten}
% Was gibt es schon zum Thema semantische Modellierung von Publikationen (Science Ontology, Diplomarbeit vom einen Typen\cite{abbildungXML2002} )
% Was gibt es schon zum Thema Ähnlichkeitsmaßen (Kozitationen, Koautorenschaften, bibliographische Kopplung,

% Ähnlichkeit zwischen Autoren: \cite{Yang:2009:TRSN})
% Ziel vom Paper: Modellierung eines sozialen Netzwerkes von Autoren
% Haben mehrere Methoden genutzt und mit einander verglichen: anhand von Schlüsselwörtern/Keywords, anhand von den persönlichen Interessen der Autoren (von den Autoren selber bestimmt/aus deren Webpages extrahiert), anhand von Themen der Konferenzen, wo Autoren hingehen/Papers veröffentlichen, anhand von Koautorenschaften;
% Die Methoden wurden sowohl einzeln angewandt als auch gewichtet zusammen
% Keywords basierte Graphen wurden von den Autoren selber als aussagekräftiger gewertet als solche, die auf Koautorenschaften basierten
% Probleme, wenn man nur Koautoren nutzt (siehe oben in der Beschreibung von Bibliometrie)
% Probleme, wenn man Keywords nutzt: das selbe Keyword kann unterschiedlich geschrieben werden (web2.0 vs Web 2.0); hat den Nachteil, dass die Untersuchten Papers auf der selben Sprache sein sollten (bei uns sind English Keywords im Datensatz definiert, es kann aber nicht immer auf die Häufigkeit dieser im Volltext zurückgegriffen werden; wobei das werde ich vermutlich auch gar nicht tun)


% "Information on individual journal citations can be used to examine the impact of journals on the subject field and a map of co-cited documents can be used to identify subject specialties and sub-specialties"\cite{DBLP:conf/amcis/KimB08}
% ebenso da: intercitation analysis (between clusters) vs co-citation analysis (within a cluster) - can be used to complement each other and fill in each others weaknesses

